---
title: 实验六、哈夫曼编码
---

## 实验内容

根据信源压缩编码——哈夫曼编码的原理，制作对文件进行压缩和解压缩的软件。要求软件有简单的用户界面，软件能够对运行的状态生成报告，分别是：字符频率统计报告、编码报告、压缩程度信息报告、码表存储空间报告。

## 实验环境

1. 计算机
2. windows 2000 或以上
3. Microsoft Office 2000 或以上
4. VC++ 6.0
5. MSDN 6.0
  
## 实验目的

1. 掌握哈夫曼编码的原理
2. 掌握 VC++ 开发环境的使用（尤其是程序调试技巧）
3. 掌握 C 语言编程（尤其是位运算和文件的操作）
4. 掌握数据结构的内容：链表、顺序表、堆栈、最优二叉树
5. 掌握结构化程序分析和开发的软件工程原理

## 实验要求

1. 提前预习实验，认真阅读实验原理。
2. 认真高效的完成实验，实验过程中服从实验室管理人员以及实验指导老师的管理。
3. 认真填写实验报告。

## 实验原理

- 压缩/解压缩流程  
  - 压缩流程：读取扫描文本文件 —> 统计字符频率 —> 生成码字 —> 保存压缩文件
  - 解压缩流程：读取扫描压缩文件 —> 提取字符频率 —> 生成码树 —> 保存文本文件
-哈夫曼编码算法（略）
- 文件操作和位运算（略）

## 实验程序

- [Huffman 编码实验程序](https://pan.baidu.com/s/1ge4o0TX)
- [实验程序使用方法](https://www.bilibili.com/video/av55044677/)
  
